\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\author{Aksel Lunde Aase}   
\title{TMA4140 Øving 7}

\begin{document}
    
\maketitle

\subsection*{Seksjon 8.1}

\framebox{11}

\textbf{a)} Find a recurrence relation for the number of ways to
climb $n$ stairs if the person climbing the stairs can take one stair
or two stairs at a time.

Ved hvert trinn etter det er det 2 muligheter videre.
$a_n=2*a_{n-1}$

\textbf{b)} What are the initial conditions?

Ved det første trinnet er det 2 muligheter. $a_0=2$.

\textbf{c)} In how many ways can this person climb a flight of eight
stairs?

Antall muligheter dobles for hvert steg, og nå tar vi 8 steg.
Svaret er da $2*2^8=512$.

\framebox{20} \ A bus driver pays all tolls, using only nickels and 
dimes, by throwing one coin at a time into the mechanical toll
collector.

\textbf{a)} Find a recurrence relation for the number of different
ways the bus driver can pay a toll of $n$ cents (where
the order in which the coins are used matters).

Man kan betale prisen $n$ enten ved å betale en nickel og prisen
$n-5$, eller en dime og prisen $n-10$.
Antall måter å betale $n$ cent er altså
$a_n=a_{n-5}+a_{n-10}$,
med 0 måter å betale prisen $n=0$,
og 1 måte og betale prisen $n=5$.

\textbf{b)} In how many different ways can the driver pay a toll of
45 cents?

Dette kan vi finne ved å bare rekursere bak til initialverdiene.
$a_{45}=a_{40}+a_{35}=a_{35}+a_{30}+a_{30}+a_{25}=\cdots=34$.

\subsection*{Seksjon 8.2}

\framebox{3} \ Solve these recurrence relations together with the
initial conditions given.

\textbf{c)} $a_n=5a_{n-1}-6a_{n-2}$ for $n\geq 2, a_0=1, a_1=0$
\[a_n-5a_{n-1}+6a_{n-2}=0\]
\[r^2-5r+6=0\Rightarrow r=2\vee r=3\]
\[a_n=\alpha 2^n + \beta 3^n\]
\[a_0=1=\alpha 2^0 + \beta 3^0 \Rightarrow \alpha=1-\beta\]
\[a_1=0=\alpha 2^1 + \beta 3^1 \Rightarrow 2\alpha=-3\beta \]
\[2-2\beta=-3\beta \Rightarrow \beta=-2\wedge\alpha=3\]
\[a_n=3*2^n-2*3^n\]

\textbf{d)} $a_n=4a_{n-1}-4a_{n-2}$ for $n\geq 2, a_0=6, a_1=8$
\[a_n-4a_{n-1}+4a_{n-2}=0\]
\[r^2-4r+4=0 \Rightarrow r=2 \quad\text{(dobbel rot)}\]
\[a_n=n\alpha 2^n+\beta 2^n\]
\[a_0=6=0\alpha + \beta \Rightarrow \beta=6\]
\[a_1=8=1*2*\alpha + 2\beta \Rightarrow \alpha=-2 \]
\[a_n=6*2^n-2n2^n\]
\[a_n=3*2^{n+1}-n*2^{n+1}\]

\textbf{e)} $a_n=-4a_{n-1}-4a_{n-2}$ for $n\geq 2, a_0=0, a_1=1$
\[r^2+4r+4=0\Rightarrow r=-2\]
\[a_n=\alpha 2^n + n\beta 2^n\]
\[a_0=0=\alpha\]
\[a_1=1=2\alpha +2\beta \Rightarrow \beta=\frac{1}{2}\]
\[a_n=\frac{n}{2}2^n=n2^{n-1}\]

\textbf{g)} $a_n=a_{n-2}/4$ for $n\geq 2, a_0=1, a_1=0$
\[a_n-a_{n-2}/4=0\]
\[r^2-\frac{1}{4}=0 \Rightarrow r=\pm\frac{1}{2}\]
\[a_n=\alpha \left(\frac{1}{2}\right)^n+\beta \left(-\frac{1}{2}\right)^n\]
\[a_0=1=\alpha+\beta \Rightarrow \beta=1-\alpha\]
\[a_1=0=\frac{1}{2}\alpha-\frac{1}{2}\beta\ 
\Rightarrow \alpha=\beta=\frac{1}{2}\]
\[a_n=\frac{1}{2}\left(\left(\frac{1}{2}\right)^n+\left(-\frac{1}{2}\right)^n\right)\]

\framebox{6} \ How many different messages can be transmitted in $n$
microseconds using three different signals if one signal
requires 1 microsecond for transmittal, the other two signals
require 2 microseconds each for transmittal, and a
signal in a message is followed immediately by the next
signal?

I løpet av ett mikrosekund kan man sende ett signal, altså én unik melding.
$a_1=1$. 
I løpet av to mikrosekund kan man sende enten to av det korte signalet,
eller ett av de to lange signalene.
Altså tre forskjellige meldinger. $a_2=3$.

Antall mulige meldinger i løpet av $n$ mikrosekunder er antall mulige
mulige meldinger ila. $n-1$ mikrosekunder (legg til det korte signalet),
pluss antall mulige meldinger ila. $n-2$ mikrosekunder (legg til ett av
de to lange signalene).
$a_n=a_{n-1}+2a_{n-2}$.

\framebox{11} \ The \textbf{Lucas numbers} satisfy the recurrence
relation \[L_n=L_{n-1} + L_{n-2},\] and the initial conditions
$L_0=2$ and $L_1=1$.

\textbf{a)} Show that $L_n=f_{n-1}+f_{n+1}$ for $n=2,3,\dots$,
where $f_n$ is the $n$th Fibonacci number.

Vi bruker et induksjonsbevis.
Induksjonshypotesen er at $L_n=f_{n-1}+f_{n+1}$.

For $n=k=2$ så er $f_{n-1}=1$ og $f_{n+1}=2$.
Vi ser at dette stemmer med $L_n=L_0+L_1=2+1=3$.

For $n=k+1$ så er har vi følgende:
\begin{align*}
    L_{k+1}&=f_{k}+f_{k+2} \\
    L_k+L_{k-1}&=f_{k}+f_{k+2} \\
    (f_{k-1}+f_{k+1})+(f_{k-2}+f_{k})&=f_{k}+f_{k+2} \\
    f_k+(f_{k+1}+f_{k-1}+f_{k-2})&=f_{k}+f_{k+2} \\
    f_k+(f_{k+1}+f_{k})&=f_{k}+f_{k+2} \\
    f_k+f_{k+2}&=f_{k}+f_{k+2}
\end{align*}

Vi ser altså at hypotesen stemmer, 
og ettersom det gjelder for tilfellet $n=2$
gjelder det da for alle $n\geq 2$.

\textbf{b)} Find an explicit formula for the Lucas numbers.

\[L_n=L_{n-1}+L_{n-2}\]
\[p^2-p-1=0\]
\[p=\frac{1\pm\sqrt{5}}{2}\]
\[L_n=\alpha \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n
      +\beta \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\]
\[L_0=2=\alpha + \beta \Rightarrow \beta=2-\alpha\]
\[L_1=1=\alpha\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)+\beta\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)\]
\[1=\alpha\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)+(2-\alpha)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)\]
\[2=\alpha\left(1+\sqrt{5}\right)+(2-\alpha)\left(1-\sqrt{5}\right)\]
\[2=\alpha + \alpha\sqrt{5}+2-2\sqrt{5}-\alpha+\alpha\sqrt{5}\]
\[2\alpha\sqrt{5}=2\sqrt{5}\]
\[\alpha=1, \beta=1\]
\[L_n=\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n
      +\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\]

\framebox{42} \ Show that if $a_n=a_{n-1}+a_{n-2}, a_0=s$ and $a_1=t$,
where $s$ and $t$ are constants, then $a_n=sf_{n-1}+tf_n$ for all
positive integers $n$.

\subsection*{Seksjon 5.1}

\framebox{4}

\framebox{6}

\framebox{14}

\end{document}